nettoyage de Safe

src/Lustre/Denot/Safe.v
@@ -15,7 +15,8 @@ From Velus Require Import Lustre.LSyntax Lustre.LTyping Lustre.LClocking Lustre.
 From Velus Require Import Lustre.Denot.Cpo.
 Require Import Cpo_ext CommonDS SDfuns Denot.
 
-  (* TODO: move *)
+
+(* TODO: move to Vélus *)
 Lemma Forall_impl_inside :
   forall {A} (P Q : A -> Prop) xs,
     (Forall (fun x => P x -> Q x) xs) ->
@@ -27,7 +28,45 @@ Proof.
   constructor; auto.
 Qed.
 
-(* TODO: move, rename ? *)
+(* TODO: move to Vélus *)
+Lemma Forall2_Forall3 :
+  forall {A B C} (P : A -> B -> Prop) (Q : B -> C -> Prop) xs ys zs,
+    Forall2 P xs ys ->
+    Forall2 Q ys zs ->
+    Forall3 (fun x y z => P x y /\ Q y z) xs ys zs.
+Proof.
+  intros * Hp Hq.
+  revert dependent zs.
+  induction Hp; intros; simpl_Forall.
+  constructor.
+  inv Hq. constructor; auto.
+Qed.
+
+(* TODO: move to Vélus *)
+Lemma Forall2_nth :
+  forall {A B} (P : A -> B -> Prop) xs ys a b n,
+    Forall2 P xs ys ->
+    n < length xs ->
+    P (nth n xs a) (nth n ys b).
+Proof.
+  intros * H HH.
+  rewrite Forall2_forall2 in H.
+  eapply H; eauto.
+Qed.
+
+(* TODO: move to Vélus *)
+Lemma mem_ident_false :
+  forall x xs,
+    mem_ident x xs = false ->
+    In x xs ->
+    False.
+Proof.
+  intros * Hf Hin.
+  apply mem_ident_spec in Hin.
+  congruence.
+Qed.
+
+(* TODO: move to Vélus, rename ? *)
 Lemma Forall2_ignore1'': forall {A B} (P : B -> Prop) (xs : list A) ys,
     length ys = length xs ->
     Forall2 (fun _ y => P y) xs ys ->
@@ -50,24 +89,19 @@ Module Type LDENOTSAFE
        (Import CStr  : COINDSTREAMS Ids Op OpAux Cks)
        (Import Den   : LDENOT     Ids Op OpAux Cks Senv Syn CStr).
 
+(* TODO: move to Vélus? *)
+Lemma IsVar_In :
+  forall Γ x,
+    IsVar Γ x ->
+    In x (List.map fst Γ).
+Proof.
+  intros * Hv.
+  inv Hv.
+  now apply fst_InMembers.
+Qed.
 
-(* TODO: move, merge SDrel *)
-Inductive restr_exp : exp -> Prop :=
-| restr_Econst :
-  forall c,
-    restr_exp (Econst c)
-| restr_Evar :
-  forall x ann,
-    restr_exp (Evar x ann)
-| restr_Eunop :
-  forall op e ann,
-    restr_exp e ->
-    restr_exp (Eunop op e ann)
-| restr_Efby :
-  forall e0s es anns,
-    Forall restr_exp e0s ->
-    Forall restr_exp es ->
-    restr_exp (Efby e0s es anns).
+
+(** ** TODO: description *)
 Section Op_correct.
 Variables (ins : list ident) (envI : DS_prod SI) (bs : DS bool) (env : DS_prod SI).
 
@@ -116,26 +150,25 @@ Definition op_correct {PSyn prefs} (n : @node PSyn prefs) : Prop :=
   | Beq (xs,es) => Forall op_correct_exp es
   | _ => True
   end.
+
 End Op_correct.
 
 
-Section node_safe.
+(** ** Safety properties of synchronous streams *)
+Section SafeDS.
 
-  (* Context {PSyn : block -> Prop}. *)
-  (* Context {prefs : PS.t}. *)
-  (* Variable (G : @global PSyn prefs). *)
-  Variable Γ : static_env.
-
-  (* TODO: move *)
-  Section SafeDS.
   Definition safe_DS : DS (sampl value) -> Prop :=
     DSForall (fun v => match v with err _ => False | _ => True end).
+
   Definition safe_ty : DS (sampl value) -> Prop :=
     DSForall (fun v => match v with err error_Ty => False | _ => True end).
+
   Definition safe_cl : DS (sampl value) -> Prop :=
     DSForall (fun v => match v with err error_Cl => False | _ => True end).
+
   Definition safe_op : DS (sampl value) -> Prop :=
     DSForall (fun v => match v with err error_Op => False | _ => True end).
+
   Lemma safe_DS_def :
     forall s, safe_ty s ->
          safe_cl s ->
@@ -147,9 +180,16 @@ Section node_safe.
     destruct s; intros Hty Hcl Hop; inv Hty; inv Hcl; inv Hop;
       constructor; cases.
   Qed.
-  End SafeDS.
 
-    (* abstract_clock *)
+End SafeDS.
+
+
+Section exp_safe.
+
+  Variable Γ : static_env.
+  Variables (ins : list ident) (envI : DS_prod SI) (bs : DS bool) (env : DS_prod SI).
+
+  (** abstract_clock *)
   Definition AC : DS (sampl value) -C-> DS bool :=
     MAP (fun v => match v with pres _ => true | _ => false end).
 
@@ -171,11 +211,6 @@ Section node_safe.
     split; eauto using map_is_cons, is_cons_map.
   Qed.
 
-
-  Section Invariants.
-
-  Variables (ins : list ident) (envI : DS_prod SI) (bs : DS bool) (env : DS_prod SI).
-
   Fixpoint denot_clock ck : DS bool :=
     match ck with
     | Cbase => bs
@@ -185,43 +220,30 @@ Section node_safe.
         ZIP (fun x c => match x with pres (Venum e) => (e ==b k) && c | _ => false end) sx cks
     end.
 
-  (** propriétés des flots *)
+  (* TODO: renommer en ty_DS, cl_DS ?? *)
 
-  Definition wt_DS (ty : type) (s : DS (sampl value)) :=
+  (** A stream of values of type ty *)
+  Definition ty_DS (ty : type) (s : DS (sampl value)) :=
     DSForall_pres (fun v => wt_value v ty) s.
 
-  (* c'est l'alignement, CORRECTION DES HORLOGES?? *)
-  Definition wc_DS (ck : clock) (s : DS (sampl value)) :=
+  (** A stream that respects its clock (≃ alignment).
+      Because the stream might not yet be fully computed, we use
+      an inequality. This predicate holds in the denotational
+      model because the computation of an expression denotation
+      implicitly depends on the clock stream, and thus cannot
+      exceed it. See [safe_exp] below.
+   *)
+  Definition cl_DS (ck : clock) (s : DS (sampl value)) :=
     AC s <= denot_clock ck.
 
-  (** propriétés des environnements *)
-
-  Definition wt_env :=
-    forall x ty,
-      HasType Γ x ty ->
-      wt_DS ty (denot_var ins envI env x).
-
-  Definition wc_env :=
-    forall x ck,
-      HasClock Γ x ck ->
-      wc_DS ck (denot_var ins envI env x).
-
-  (* error-free *)
-  Definition ef_env :=
-    forall x ty,
-      HasType Γ x ty ->
-      safe_DS (denot_var ins envI env x).
-
-  (* Definition safe_env := wc_env /\ wt_env /\ ef_env. *)
-
-  (* TODO: virer  wt_env, wc_env, ef_env ? *)
+  (** Global hypothesis on the environment *)
   Definition safe_env :=
     forall x ty ck,
       HasType Γ x ty ->
       HasClock Γ x ck ->
       let s := denot_var ins envI env x in
-      wt_DS ty s
-      /\ wc_DS ck s
+      ty_DS ty s
+      /\ cl_DS ck s
       /\ safe_DS s.
 
 
@@ -246,21 +268,19 @@ Section node_safe.
     - now rewrite rem_map.
   Qed.
 
-  Opaque MAP. (*TODO: le faire plus tôt? *)
-
-  Lemma wc_sconst :
-    forall c, wc_DS Cbase (sconst c bs).
+  Lemma cl_sconst :
+    forall c, cl_DS Cbase (sconst c bs).
   Proof.
-    unfold wc_DS.
+    unfold cl_DS.
     intros.
     rewrite AC_sconst; auto.
   Qed.
 
-  Lemma wt_sconst :
-    forall c, wt_DS (Tprimitive (ctype_cconst c)) (sconst (Vscalar (sem_cconst c)) bs).
+  Lemma ty_sconst :
+    forall c, ty_DS (Tprimitive (ctype_cconst c)) (sconst (Vscalar (sem_cconst c)) bs).
   Proof.
     intro.
-    unfold wt_DS, DSForall_pres, sconst.
+    unfold ty_DS, DSForall_pres, sconst.
     apply DSForall_map.
     clear; revert bs.
     cofix Cof.
@@ -284,14 +304,14 @@ Section node_safe.
 
   (** ** Faits sur sunop *)
 
-  Lemma wt_sunop :
+  Lemma ty_sunop :
     forall op s ty tye,
       type_unop op tye = Some ty ->
-      wt_DS tye s ->
-      wt_DS ty (sunop (fun v => sem_unop op v tye) s).
+      ty_DS tye s ->
+      ty_DS ty (sunop (fun v => sem_unop op v tye) s).
   Proof.
     intros * Hop Hwt.
-    unfold wt_DS, DSForall_pres, sunop in *.
+    unfold ty_DS, DSForall_pres, sunop in *.
     apply DSForall_map.
     revert dependent s.
     cofix Cof.
@@ -303,12 +323,12 @@ Section node_safe.
   Lemma safe_ty_sunop :
     forall op s ty tye,
       type_unop op tye = Some ty ->
-      wt_DS tye s ->
+      ty_DS tye s ->
       safe_DS s ->
       safe_ty (sunop (fun v => sem_unop op v tye) s).
   Proof.
     intros * Hop Hwt Hsf.
-    unfold wt_DS, safe_ty, safe_DS, sunop in *.
+    unfold ty_DS, safe_ty, safe_DS, sunop in *.
     apply DSForall_map.
     revert dependent s.
     cofix Cof.
@@ -345,22 +365,13 @@ Section node_safe.
     cases_eqn HH.
   Qed.
 
-  (* TODO: move to Cpo_ext *)
-  Lemma Con_le_simpl : forall D a b (s t : DS_ord D),
-      (Cpo_streams_type.Con a s:DS_ord D) <= Cpo_streams_type.Con b t-> a = b /\ s <= t.
-  Proof.
-    split.
-    now apply DSleCon_hd in H.
-    now apply DSleCon_tl in H.
-  Qed.
-
-  Lemma wc_sunop :
+  Lemma cl_sunop :
     forall op s ck tye,
-      wc_DS ck s ->
+      cl_DS ck s ->
       DSForall_pres (fun v => sem_unop op v tye <> None) s ->
-      wc_DS ck (sunop (fun v => sem_unop op v tye) s).
+      cl_DS ck (sunop (fun v => sem_unop op v tye) s).
   Proof.
-    unfold wc_DS, DSForall_pres.
+    unfold cl_DS, DSForall_pres.
     intros * Hck Hop.
     revert Hck. generalize (denot_clock ck) as C; intros.
     remember (AC (sunop _ _)) as t eqn:Ht. apply Oeq_refl_eq in Ht.
@@ -372,7 +383,7 @@ Section node_safe.
       rewrite <- eqEps in Ht.
       eapply Cof; eauto.
     - assert (is_cons s) as Hcs
-          by (do 2 eapply map_is_cons; setoid_rewrite <- Ht; auto).
+          by (eapply map_is_cons, map_is_cons, is_cons_eq_compat; eauto).
       assert (is_cons C) as Hcc
           by (eapply is_cons_le_compat, AC_is_cons; eauto).
       apply uncons in Hcc as (vc & C' & Hc).
@@ -390,38 +401,40 @@ Section node_safe.
   Qed.
 
   (** ** Faits sur fby1/fby *)
-
-  Lemma wt_fby1 :
-    forall ty b ov s0 s,
+  Axiom DEBUG : forall {A:Type},A.
+  Lemma ty_fby1 :
+    forall ty b ov xs ys,
       (match ov with Some v => wt_value v ty | _ => True end) ->
-      wt_DS ty s0 ->
-      wt_DS ty s ->
-      wt_DS ty (fby1s b ov s0 s).
+      ty_DS ty xs ->
+      ty_DS ty ys ->
+      ty_DS ty (fby1s b ov xs ys).
   Proof.
     intros * Wtv Wt0 Wt.
-    unfold wt_DS, DSForall_pres in *.
+    unfold ty_DS, DSForall_pres in *.
     remember (fby1s _ _ _ _) as t eqn:Ht. apply Oeq_refl_eq in Ht.
-    revert dependent s.
-    revert dependent s0.
+    revert dependent ys.
+    revert dependent xs.
     revert dependent ov.
     revert t b.
     cofix Cof; intros.
     destruct t.
     { constructor; rewrite <- eqEps in *; now eauto 2. }
-    assert (is_cons (fby1s b ov s0 s)) as Hc by (rewrite <- Ht; auto).
+    assert (is_cons (fby1s b ov xs ys)) as Hc by (rewrite <- Ht; auto).
     destruct b.
     - (* fby1AP *)
       apply fby1AP_cons, is_cons_elim in Hc as (?&?& Hx); rewrite Hx in *.
       fold (fby1AP ov) in Ht.
       rewrite fby1AP_eq in Ht.
       cases_eqn HH; subst; try (rewrite Ht; now apply DSForall_const).
-      all: assert (is_cons s0) as Hc by (eapply fby1_cons; now rewrite <- Ht).
+      all: assert (is_cons xs) as Hc by (eapply fby1_cons; now rewrite <- Ht).
       all: apply is_cons_elim in Hc as (?&?&Hy); rewrite Hy in *.
       all: rewrite fby1_eq in Ht.
       all: cases_eqn HH; subst; try (rewrite Ht; now apply DSForall_const).
       all: apply Con_eq_simpl in Ht as (? & Ht); subst.
       all: inv Wt; inv Wt0; constructor; auto.
-      all: unfold fby1AP in Ht; apply Cof in Ht; auto.
+      (*  serait plus joli mais ralentit beaucoup le Qed :
+          all: unfold fby1AP in Ht; apply Cof in Ht; auto. *)
+      all: eapply Cof; rewrite ?Ht; unfold fby1AP; now auto.
     - (* fby1 *)
       apply fby1_cons, is_cons_elim in Hc as (?&?& Hx); rewrite Hx in *.
       fold (fby1 ov) in Ht.
@@ -429,40 +442,40 @@ Section node_safe.
       cases_eqn HH; subst; try (rewrite Ht; now apply DSForall_const).
       all: apply Con_eq_simpl in Ht as (? & Ht); subst.
       all: inv Wt0; constructor; auto.
-      all: unfold fby1AP in Ht; apply Cof in Ht; auto.
+      all: eapply Cof; rewrite ?Ht; unfold fby1AP; now auto.
   Qed.
 
-  Lemma wt_fby :
-    forall ty s0 s,
-      wt_DS ty s0 ->
-      wt_DS ty s ->
-      wt_DS ty (fby s0 s).
+  Lemma ty_fby :
+    forall ty xs ys,
+      ty_DS ty xs ->
+      ty_DS ty ys ->
+      ty_DS ty (fby xs ys).
   Proof.
     intros * Wt0 Wt.
-    unfold wt_DS, DSForall_pres, fby in *.
+    unfold ty_DS, DSForall_pres, fby in *.
     generalize false as b; intro.
     remember (fbys _ _ _) as t eqn:Ht. apply Oeq_refl_eq in Ht.
-    revert dependent s.
-    revert dependent s0.
+    revert dependent ys.
+    revert dependent xs.
     revert t b.
     cofix Cof; intros.
     destruct t.
     { constructor; rewrite <- eqEps in *; now eauto 2. }
-    assert (is_cons (fbys b s0 s)) as Hc by (rewrite <- Ht; auto).
+    assert (is_cons (fbys b xs ys)) as Hc by (rewrite <- Ht; auto).
     destruct b.
     - (* fbyA *)
       apply fbyA_cons, is_cons_elim in Hc as (?&?& Hx); rewrite Hx in *.
       fold (@fbyA value) in Ht.
       rewrite fbyA_eq in Ht.
       cases_eqn HH; subst; try (rewrite Ht; now apply DSForall_const).
-      all: assert (is_cons s0) as Hc by (eapply fby_cons; now rewrite <- Ht).
+      all: assert (is_cons xs) as Hc by (eapply fby_cons; now rewrite <- Ht).
       all: apply is_cons_elim in Hc as (?&?&Hy); rewrite Hy in *.
       all: rewrite fby_eq in Ht.
       all: cases_eqn HH; subst; try (rewrite Ht; now apply DSForall_const).
       all: apply Con_eq_simpl in Ht as (? & Ht); subst.
       all: inv Wt; inv Wt0; constructor; auto.
       + unfold fbyA in Ht; apply Cof in Ht; auto.
-      + rewrite Ht. now apply wt_fby1.
+      + rewrite Ht. now apply ty_fby1.
     - (* fby *)
       apply fby_cons, is_cons_elim in Hc as (?&?& Hx); rewrite Hx in *.
       fold (@fby value) in Ht.
@@ -471,11 +484,10 @@ Section node_safe.
       all: apply Con_eq_simpl in Ht as (? & Ht); subst.
       all: inv Wt0; constructor; auto.
       + unfold fbyA in Ht; apply Cof in Ht; auto.
-      + rewrite Ht. now apply wt_fby1.
+      + rewrite Ht. now apply ty_fby1.
   Qed.
 
-  (* TODO: utiliser xs,ys partout *)
-  Lemma wc_fby1 :
+  Lemma cl_fby1 :
     forall cs v xs ys,
       safe_DS xs ->
       AC xs <= cs ->
@@ -517,13 +529,13 @@ Section node_safe.
   Qed.
 
   (* TODO: refaire avec DSle_rec_eq ??? *)
-  Lemma wc_fby :
+  Lemma cl_fby :
     forall ck xs ys,
-      safe_DS xs /\ wc_DS ck xs -> (* pour une meilleure unification plus tard... *)
-      safe_DS ys /\ wc_DS ck ys ->
-      wc_DS ck (fby xs ys).
+      safe_DS xs /\ cl_DS ck xs -> (* pour une meilleure unification plus tard... *)
+      safe_DS ys /\ cl_DS ck ys ->
+      cl_DS ck (fby xs ys).
   Proof.
-    unfold wc_DS; intro ck.
+    unfold cl_DS; intro ck.
     generalize (denot_clock ck); clear ck.
     clear; intros cs ??  [Sx Cx][Sy Cy].
     remember (AC (fby _ _)) as t eqn:Ht. apply Oeq_refl_eq in Ht.
@@ -557,58 +569,7 @@ Section node_safe.
       rewrite fby1AP_eq in Ht.
       cases; inv Sy; apply Con_le_simpl in Cy as []; try tauto || congruence.
       change (cons b d <= cs'). (* sinon rewrite Ht ne marche pas *)
-      rewrite Ht; auto using wc_fby1.
-  Qed.
-
-  (* (* on fait tout en un, plutôt qu'en trois lemmes *) *)
-  (* Lemma safe_fby1 : *)
-  (*   forall v s0 s, *)
-  (*     safe_DS s0 -> *)
-  (*     safe_DS s -> *)
-  (*     AC s0 == AC s -> (* implied by [wc_DS ck s0 /\ wc_DS ck s] *) *)
-  (*     safe_DS (fby1 (Some v) s0 s). *)
-  (* Proof. *)
-  (*   unfold wc_DS. *)
-  (*   intros * Safe0 Safe Hac. *)
-  (*   remember (fby1 _ _ _) as t eqn:Ht. apply Oeq_refl_eq in Ht. *)
-  (*   revert dependent s. *)
-  (*   revert dependent s0. *)
-  (*   revert v t. *)
-  (*   cofix Cof; intros. *)
-  (*   destruct t. *)
-  (*   { constructor. rewrite <- eqEps in *. eapply Cof in Ht; eauto . } *)
-  (*   assert (is_cons s0) as Hs0 by (eapply fby1_cons; rewrite <- Ht; auto). *)
-  (*   assert (is_cons s) as Hs by now rewrite <- AC_is_cons, <- Hac, AC_is_cons. *)
-  (*   apply is_cons_elim in Hs0 as (v0 & s0' & Hs0), Hs as (sv & s' & Hs). *)
-  (*   rewrite Hs, Hs0, 2 AC_cons in *. *)
-  (*   inv Safe. inv Safe0. *)
-  (*   rewrite fby1_eq in Ht. *)
-  (*   cases_eqn HH; subst; try rewrite DS_const_eq in Ht; try rewrite fby1AP_eq in Ht. *)
-  (*   all: apply Con_eq_simpl in Ht as (? & Ht), Hac as (?&?); subst; try congruence. *)
-  (*   all: constructor; auto; eapply Cof in Ht; eauto. *)
-  (* Qed. *)
-
-  (* TODO: move *)
-  Lemma DSle_cons_elim :
-    forall D (x :  DS D) a (s : DS D),
-      (Cpo_streams_type.Con a s : DS D) <= x ->
-      exists t, x == Cpo_streams_type.Con a t /\ s <= t.
-  Proof.
-    intros * Hle.
-    apply DSle_uncons in Hle as [? [ Hd]].
-    apply decomp_eqCon in Hd; eauto.
-  Qed.
-
-   Lemma Con_le_le :
-    forall {A} (x : A) xs y ys t,
-      (Cpo_streams_type.Con x xs : DS A) <= t ->
-      (Cpo_streams_type.Con y ys : DS A) <= t ->
-      x = y.
-  Proof.
-    intros * Le1 Le2.
-    eapply DSle_cons_elim in Le1 as (?& Hx &?), Le2 as (?& Hy &?).
-    rewrite Hx in Hy.
-    now apply Con_eq_simpl in Hy as [].
+      rewrite Ht; auto using cl_fby1.
   Qed.
 
   Lemma safe_fby1 :
@@ -655,11 +616,11 @@ Section node_safe.
 
   Lemma safe_fby :
     forall ck xs ys,
-      safe_DS xs /\ wc_DS ck xs ->
-      safe_DS ys /\ wc_DS ck ys ->
+      safe_DS xs /\ cl_DS ck xs ->
+      safe_DS ys /\ cl_DS ck ys ->
       safe_DS (fby xs ys).
   Proof.
-    unfold wc_DS; intro ck.
+    unfold cl_DS; intro ck.
     generalize (denot_clock ck); clear ck.
     clear; intros cs * [Sx Cx] [Sy Cy].
     remember (fby _ _) as t eqn:Ht. apply Oeq_refl_eq in Ht.
@@ -695,7 +656,6 @@ Section node_safe.
       apply safe_fby1 with (rem cs); auto.
   Qed.
 
-  (* TODO: merge in SDtoRel *)
   Lemma Forall_denot_exps :
     forall P ins es envI bs env,
       forall_nprod P (denot_exps ins es envI bs env)
@@ -713,10 +673,10 @@ Section node_safe.
   Qed.
 
   (* TODO: généraliser... ? *)
-  Lemma Forall_wt_exp :
+  Lemma Forall_ty_exp :
     forall es,
-      Forall (fun e => Forall2 wt_DS (typeof e) (list_of_nprod (denot_exp ins e envI bs env))) es ->
-      Forall2 wt_DS (typesof es) (list_of_nprod (denot_exps ins es envI bs env)).
+      Forall (fun e => Forall2 ty_DS (typeof e) (list_of_nprod (denot_exp ins e envI bs env))) es ->
+      Forall2 ty_DS (typesof es) (list_of_nprod (denot_exps ins es envI bs env)).
   Proof.
     induction 1.
     - simpl; auto.
@@ -726,81 +686,16 @@ Section node_safe.
   Qed.
 
   (* TODO: généraliser... ? *)
-  Lemma Forall_wc_exp :
+  Lemma Forall_cl_exp :
     forall es,
-      Forall (fun e => Forall2 wc_DS (clockof e) (list_of_nprod (denot_exp ins e envI bs env))) es ->
-      Forall2 wc_DS (clocksof es) (list_of_nprod (denot_exps ins es envI bs env)).
+      Forall (fun e => Forall2 cl_DS (clockof e) (list_of_nprod (denot_exp ins e envI bs env))) es ->
+      Forall2 cl_DS (clocksof es) (list_of_nprod (denot_exps ins es envI bs env)).
   Proof.
     induction 1.
     - simpl; auto.
     - rewrite denot_exps_eq; simpl.
       rewrite list_of_nprod_app.
       apply Forall2_app; auto.
-  Qed.
-
-  (* TODO: move, mais où? il faudrait une section pour list_of_nprod *)
-  Lemma forall_nprod_Forall :
-    forall P {n} (np : nprod n),
-      forall_nprod P np ->
-      Forall P (list_of_nprod np).
-  Proof.
-    induction n as [|[]]; intros * Hf.
-    - constructor.
-    - constructor; auto.
-    - inversion Hf.
-      constructor; auto.
-      now apply IHn.
-  Qed.
-
-  (* TODO: idem *)
-  Lemma Forall_forall_nprod :
-    forall P {n} (np : nprod n),
-      Forall P (list_of_nprod np) ->
-      forall_nprod P np.
-  Proof.
-    induction n as [|[]]; intros * Hf.
-    - constructor.
-    - inv Hf. auto.
-    - inv Hf.
-      constructor; auto.
-      now apply IHn.
-  Qed.
-
-  (* TODO: idem *)
-  Lemma list_of_nprod_length :
-    forall {n} (np : nprod n),
-      length (list_of_nprod np) = n.
-  Proof.
-    induction n as [|[]]; auto.
-    intros []; simpl.
-    f_equal. apply IHn.
-  Qed.
-
-  (* TODO: pourquoi faut-il spécifier tous les types ? *)
-  (* TODO: idem *)
-  Lemma Forall2_lift2 :
-    forall {A} (F : forall A, DS (sampl A) -C-> DS (sampl A) -C-> DS (sampl A))
-      (P Q : A -> DS (sampl value) -> Prop),
-      (forall a x y, P a x -> P a y -> Q a (F _ x y)) ->
-      forall l {n} (l1 l2 : nprod n),
-        Forall2 P l (list_of_nprod l1) ->
-        Forall2 P l (list_of_nprod l2) ->
-        Forall2 Q l (list_of_nprod (lift2 F l1 l2)).
-  Proof.
-    induction l as [|? []]; intros * Hl1 Hl2.
-    - simpl_Forall.
-      destruct n; simpl in *; auto; congruence.
-    - destruct n as [|[]]; simpl in *; simpl_Forall.
-      cbn; auto.
-    - destruct n as [|[]]; auto.
-      inv Hl1; simpl_Forall.
-      inv Hl1; simpl_Forall.
-      destruct l1 as (s1&l1), l2 as (s2&l2).
-      specialize (IHl _ l1 l2).
-      rewrite lift2_simpl.
-      constructor.
-      + inv Hl1. inv Hl2. cbn; auto.
-      + inv Hl1. inv Hl2. auto.
   Qed.
 
   Ltac find_specialize_in H :=
@@ -816,15 +711,15 @@ Section node_safe.
       wc_exp G Γ e ->
       op_correct_exp ins envI bs env e ->
       let ss := denot_exp ins e envI bs env in
-      Forall2 wt_DS (typeof e) (list_of_nprod ss)
-      /\ Forall2 wc_DS (clockof e) (list_of_nprod ss)
+      Forall2 ty_DS (typeof e) (list_of_nprod ss)
+      /\ Forall2 cl_DS (clockof e) (list_of_nprod ss)
       /\ forall_nprod safe_DS ss.
   Proof.
     intro Safe.
     induction e using exp_ind2; intros Hr Hwt Hwc Hoc; inv Hr.
     - (* Econst *)
-      rewrite denot_exp_eq; cbn.
-      auto using wt_sconst, wc_sconst, safe_sconst.
+      rewrite denot_exp_eq; simpl; autorewrite with cpodb.
+      auto using ty_sconst, cl_sconst, safe_sconst.
     - (* Evar *)
       inv Hwt. inv Hwc.
       edestruct Safe as (?&?&?); eauto.
@@ -840,14 +735,13 @@ Section node_safe.
       generalize (denot_exp ins e envI bs env).
       take (typeof e = _) and rewrite it.
       take (numstreams e = _) and rewrite it.
-      cbn; intros s (Wte & Wce & Efe) Hop.
-      simpl_Forall.
+      simpl; intro s; autorewrite with cpodb.
+      intros (Wte & Wce & Efe) Hop.
       apply DSForall_pres_impl in Hop; auto.
-      repeat split; simpl_Forall.
-      + apply wt_sunop; auto.
-      + apply wc_sunop; congruence.
-      + (* TODO: lemme trois-en-un ? *)
-        apply safe_DS_def; eauto using safe_ty_sunop, safe_cl_sunop, safe_op_sunop.
+      repeat split. all: simpl_Forall; auto.
+      + apply ty_sunop; auto.
+      + apply cl_sunop; congruence.
+      + apply safe_DS_def; eauto using safe_ty_sunop, safe_cl_sunop, safe_op_sunop.
     - (* Efby *)
       apply wt_exp_wl_exp in Hwt as Hwl.
       inv Hwl. inv Hwt. inv Hwc. inv Hoc.
@@ -857,8 +751,8 @@ Section node_safe.
       apply Forall_impl_inside with (P := op_correct_exp _ _ _ _) in H, H0; auto.
       apply Forall_and_inv in H as [Wt0 H'], H0 as [Wt H0'].
       apply Forall_and_inv in H' as [Wc0 Sf0], H0' as [Wc Sf].
-      apply Forall_wt_exp in Wt0, Wt.
-      apply Forall_wc_exp in Wc0, Wc.
+      apply Forall_ty_exp in Wt0, Wt.
+      apply Forall_cl_exp in Wc0, Wc.
       apply Forall_denot_exps, forall_nprod_Forall in Sf0, Sf.
       rewrite denot_exp_eq.
       revert Wt0 Wt Wc0 Wc Sf0 Sf.
@@ -872,8 +766,8 @@ Section node_safe.
       take (Forall2 eq _ _) and apply Forall2_eq in it; rewrite <- it in *.
       take (Forall2 eq _ _) and apply Forall2_eq in it; rewrite <- it in *.
       repeat split.
-      + eapply Forall2_lift2; eauto using wt_fby.
-      + eapply Forall2_lift2. apply wc_fby.
+      + eapply Forall2_lift2; eauto using ty_fby.
+      + eapply Forall2_lift2. apply cl_fby.
         all: apply Forall2_Forall2; auto.
         all: apply Forall2_ignore1'; auto.
         all: now rewrite list_of_nprod_length, map_length.
@@ -893,8 +787,8 @@ Section node_safe.
       Forall (wc_exp G Γ) es ->
       Forall (op_correct_exp ins envI bs env) es ->
       let ss := denot_exps ins es envI bs env in
-      Forall2 wt_DS (typesof es) (list_of_nprod ss)
-      /\ Forall2 wc_DS (clocksof es) (list_of_nprod ss)
+      Forall2 ty_DS (typesof es) (list_of_nprod ss)
+      /\ Forall2 cl_DS (clocksof es) (list_of_nprod ss)
       /\ forall_nprod safe_DS ss.
   Proof.
     intro Safe.
@@ -907,8 +801,10 @@ Section node_safe.
     repeat split; auto using Forall2_app, forall_nprod_app.
   Qed.
 
-  End Invariants.
-  End node_safe.
+End exp_safe.
+
+
+(** * Deuxième partie : montrer que safe_env est préservé *)
 
 Section Admissibility.
 
@@ -926,6 +822,15 @@ Section Admissibility.
   Fact denot_var_eq :
     forall ins x envI env,
       denot_var ins envI env x = denot_var_C ins envI x env.
+  Proof.
+    intros.
+    unfold denot_var, denot_var_C.
+    cases.
+  Qed.
+
+  Fact AC_var_eq :
+    forall ins x envI env,
+      AC (denot_var ins envI env x) = (AC @_ denot_var_C ins envI x) env.
   Proof.
     intros.
     unfold denot_var, denot_var_C.
@@ -950,20 +855,7 @@ Section Admissibility.
     now rewrite IHck, denot_var_eq.
   Qed.
 
-  (* version continue de (AC (denot_var ...)) *)
-  Definition AC_var_C ins envI x : DS_prod SI -C-> DS bool :=
-    AC @_ denot_var_C ins envI x.
-
-  Fact AC_var_eq :
-    forall ins x envI env,
-      AC (denot_var ins envI env x) = AC_var_C ins envI x env.
-  Proof.
-    intros.
-    unfold denot_var, AC_var_C, denot_var_C.
-    cases.
-  Qed.
-
-  (* TODO: move *)
+  (* TODO: move? *)
   Lemma and_impl :
     forall (A B C : Prop),
       (A -> B /\ C) <-> ((A -> B) /\ (A -> C)).
@@ -978,7 +870,7 @@ Section Admissibility.
     admissible (fun d => forall x y z, Q x y z d) ->
     admissible (fun d => forall x y z, P x y z d /\ Q x y z d).
   Proof.
-    Set Firstorder Depth 6.
+    Local Set Firstorder Depth 10.
     firstorder.
   Qed.
 
@@ -991,16 +883,16 @@ Section Admissibility.
     apply admissiblePT.
     do 4 setoid_rewrite and_impl.
     repeat apply admissible_and3; apply admissiblePT.
-    - unfold wt_env, wt_DS, DSForall_pres.
+    - unfold ty_DS, DSForall_pres.
       do 4 setoid_rewrite DSForall_forall.
       setoid_rewrite denot_var_eq.
       apply DSForall_admissible3.
-    - unfold wc_env, wc_DS.
+    - unfold cl_DS.
       setoid_rewrite AC_var_eq.
       setoid_rewrite denot_clock_eq.
       intros ???????. (* TODO: appliquer le_admissible direct?? *)
       apply le_admissible; eauto 2.
-    - unfold ef_env, safe_DS.
+    - unfold safe_DS.
       do 4 setoid_rewrite DSForall_forall.
       setoid_rewrite denot_var_eq.
       apply DSForall_admissible3.
@@ -1008,6 +900,35 @@ Section Admissibility.
 
 End Admissibility.
 
+Section Rev.
+
+  (** Dans la suite on souhaite utiliser fixp_ind pour établir un résultat
+      sur l'environnement env := FIXP (denot_equation ...).
+      Or pour appliquer safe_exp on a besoin de op_correct_exp, qui est
+      supposé prouvé pour env. [fixp_inv2] permet de transporter cette
+      hypothèse à chaque itération du point fixe. Il faut cependant montrer
+      qu'elle est admissible "en arrière" :
+   *)
+Definition admissible_rev (D:cpo)(P:D->Type) :=
+  forall f : natO -m> D, P (lub f) -> (forall n, P (f n)).
+
+Lemma fixp_inv2 : forall (D:cpo) (F:D -m> D) (P P' Q : D -> Prop),
+    (forall x, P' x -> P x) ->
+    admissible P ->
+    admissible_rev _ Q ->
+    Q (fixp F) ->
+    P' 0 ->
+    (forall x, P' x -> Q x -> P' (F x)) ->
+    P (fixp F).
+Proof.
+  unfold fixp; intros.
+  apply X; intros.
+  eapply proj2 with (A := P' (iter (D:=D) F n)).
+  induction n; simpl; auto.
+  destruct IHn.
+  unfold admissible_rev, admissible in *.
+  firstorder.
+Qed.
 
 Lemma denot_clock_le :
   forall ins envI bs env env' ck ,
@@ -1018,18 +939,6 @@ Proof.
   intros.
   rewrite 2 denot_clock_eq.
   auto.
-Qed.
-
-(* TODO: move *)
-Lemma DSForall_le :
-  forall T (P : T -> Prop) s t,
-    s <= t ->
-    DSForall P t ->
-    DSForall P s.
-Proof.
-  cofix Cof; destruct s; intros ? Le Hf; constructor;
-    inversion Le as [|???? HH]; eauto 2.
-  all: apply decomp_eqCon in HH; rewrite HH in *; inv Hf; eauto 2.
 Qed.
 
 (* op_correct est donné par hypothèse sur l'environment final,
@@ -1052,143 +961,56 @@ Proof.
     eapply DSForall_le, H3; eauto.
 Qed.
 
-Definition admissible_rev (D:cpo)(P:D->Type) :=
-  forall f : natO -m> D, P (lub f) -> (forall n, P (f n)).
-
-(* TODO: inutile *)
-Lemma admissible_impl :
-  forall (D : cpo) (P Q : D -> Type),
-    admissible P ->
-    admissible_rev _ Q ->
-    admissible (fun x => Q x -> P x).
+Lemma oc_exp_admissible_rev :
+  forall ins envI bs e,
+    admissible_rev _ (fun env => op_correct_exp ins envI bs env e).
 Proof.
-  unfold admissible, admissible_rev.
-  auto.
+  intros ???????.
+  eauto using op_correct_exp_le.
 Qed.
 
-(* TODO: expliquer le raisonnement avant/arrière *)
-Lemma fixp_inv2 : forall (D:cpo) (F:D -m> D) (P P' Q : D -> Prop),
-    (forall x, P' x -> P x) ->
-    admissible P ->
-    admissible_rev _ Q ->
-    Q (fixp F) ->
-    P' 0 ->
-    (forall x, P' x -> Q x -> P' (F x)) ->
-    P (fixp F).
+Lemma oc_exps_admissible_rev :
+  forall ins envI bs es,
+    admissible_rev _ (fun env => Forall (op_correct_exp ins envI bs env) es).
 Proof.
-  intros; unfold fixp.
-  apply X; intros.
-  eapply proj2 with (A := P' (iter (D:=D) F n)).
-  induction n; simpl; auto.
-  destruct IHn.
-  firstorder.
+  intros ????? Hf.
+  induction es; intros; auto.
+  inv Hf.
+  constructor; eauto using op_correct_exp_le.
 Qed.
 
-(* TODO: move *)
-Lemma list_of_nprod_nth :
-  forall {n} (np : nprod n) k d,
-    k < n ->
-    nth k (list_of_nprod np) d = get_nth k np.
-Proof.
-  induction n as [|[]]; auto; intros * Hk. inv Hk.
-  - destruct k as [|[]]; now inv Hk.
-  - destruct k; auto.
-    apply IHn; auto with arith.
-Qed.
+End Rev.
 
-Lemma Forall2_Forall3 :
-  forall {A B C} (P : A -> B -> Prop) (Q : B -> C -> Prop) xs ys zs,
-    Forall2 P xs ys ->
-    Forall2 Q ys zs ->
-    Forall3 (fun x y z => P x y /\ Q y z) xs ys zs.
-Proof.
-  intros * Hp Hq.
-  revert dependent zs.
-  induction Hp; intros; simpl_Forall.
-  constructor.
-  inv Hq. constructor; auto.
-Qed.
-
-(* TODO: move *)
-Lemma mem_nth_nth :
-  forall x l k d,
-    mem_nth l x = Some k ->
-    k < length l /\ nth k l d = x.
-Proof.
-  induction l; simpl; intros * Hk; try congruence.
-  destruct ident_eq_dec; subst; inv Hk; auto with arith.
-  apply option_map_inv in H0 as (?& HH &?); subst.
-  edestruct IHl; eauto with arith.
-Qed.
-
-Lemma Forall2_nth :
-  forall {A B} (P : A -> B -> Prop) xs ys a b n,
-    Forall2 P xs ys ->
-    n < length xs ->
-    P (nth n xs a) (nth n ys b).
-Proof.
-  intros * H HH.
-  rewrite Forall2_forall2 in H.
-  eapply H; eauto.
-Qed.
 
 Lemma HasClock_det :
   forall Γ x ck1 ck2,
+    NoDupMembers Γ ->
     HasClock Γ x ck1 ->
     HasClock Γ x ck2 ->
     ck1 = ck2.
 Proof.
-  intros * C1 C2; inv C1; inv C2.
-  (* TODO: vrai ou pas ??? *)
-Admitted.
+  intros * ND C1 C2; inv C1; inv C2.
+  eapply NoDupMembers_det with (t := e) in ND; eauto.
+  now subst.
+Qed.
 
 Lemma HasType_det :
   forall Γ x ty1 ty2,
+    NoDupMembers Γ ->
     HasType Γ x ty1 ->
     HasType Γ x ty2 ->
     ty1 = ty2.
 Proof.
-Admitted.
-
-Lemma mem_ident_false :
-  forall x xs,
-    mem_ident x xs = false ->
-    In x xs ->
-    False.
-Proof.
-  intros * Hf Hin.
-  apply mem_ident_spec in Hin.
-  congruence.
+  intros * ND C1 C2; inv C1; inv C2.
+  eapply NoDupMembers_det with (t := e) in ND; eauto.
+  now subst.
 Qed.
 
-Lemma mem_nth_nIn :
-  forall x xs,
-    mem_nth xs x = None ->
-    In x xs ->
-    False.
-Proof.
-  intros * Hf Hin.
-  induction xs; simpl in *; cases.
-  apply option_map_None in Hf.
-  firstorder.
-Qed.
-
-Lemma IsVar_In :
-  forall Γ x,
-    IsVar Γ x ->
-    In x (List.map fst Γ).
-Proof.
-  intros * Hv.
-  inv Hv.
-  now apply fst_InMembers.
-Qed.
-
-
-(** * Deuxième partie : montrer que safe_env est préservé *)
 Theorem safe_equ :
   forall {PSyn Prefs} (G : @global PSyn Prefs),
   forall Γ ins envI bs xs es,
     Forall restr_exp es ->
+    NoDupMembers Γ ->
     Permutation (List.map fst Γ) (ins ++ xs) ->
     wc_equation G Γ (xs,es) ->
     wt_equation G Γ (xs,es) ->
@@ -1197,55 +1019,55 @@ Theorem safe_equ :
     Forall (op_correct_exp ins envI bs env) es ->
     safe_env Γ ins envI bs env.
 Proof.
-  intros ??????? xs es Hr Hperm Hwc Hwt S0 env Hop; subst env.
+  intros ??????? xs es Hr Nd Hperm Hwc Hwt S0 env Hop; subst env.
   rewrite FIXP_fixp.
-  (* on a besoin de la croissance de env à chaque coup de denot_equation *)
-  (* TODO: il y a peut-être plus joli : *)
+  (* on renforce un peur l'induction car on a besoin de la croissance de
+     l'environnement à chaque coup de denot_equation *)
+  (* TODO: il y a peut-être plus joli à faire *)
   apply fixp_inv2 with
     (Q := fun env =>
              Forall (op_correct_exp ins envI bs env) es)
     (P' := fun env =>
              env <= denot_equation ins (xs,es) envI bs env
              /\ safe_env Γ ins envI bs env);
-    try tauto; auto using safe_env_admissible.
-  - clear. induction es; intros ? Hf ?; inv Hf; eauto using op_correct_exp_le.
-  - clear Hop.
-    intros env (Le & Safe) Hop.
-    split; eauto using fmon_le_compat; auto.
-    inv Hwt. inv Hwc. { inversion Hr as [|?? HH]; inv HH. }
-    assert (length xs = list_sum (List.map numstreams es))
-      by (rewrite <- annots_numstreams, <- length_typesof_annots;
-          eauto using Forall2_length).
-    eapply safe_exps in Safe as Ss; eauto.
-    destruct Ss as (Wts & Wcs & Sfs).
-    intros x ty ck Hty Hck.
-    edestruct Safe as (Wc & Wt & Ef); eauto.
-    eapply Permutation_in, in_app_or in Hperm; eauto using IsVar_In, HasClock_IsVar.
-    unfold denot_var in *.
-    setoid_rewrite denot_equation_eq.
-    cases_eqn HH; simpl; try congruence.
-    + (* entrée *)
-      unfold wc_DS in *.
-      repeat split; eauto 3 using denot_clock_le.
-    + eapply mem_nth_nth with (d := xH) in HH1 as [? Hn]; rewrite <- Hn in *.
-      repeat split.
-      * (* wt_DS *)
-        eapply Forall2_Forall3, Forall3_forall3 in Wts as (?&?& Hf); eauto.
-        eapply Hf; rewrite ?list_of_nprod_nth; auto; try congruence.
-        eapply HasType_det; try apply Forall2_nth; eauto.
-        Unshelve. all: auto; exact 0.
-      * (* wc_DS *)
-        unfold wc_DS in *.
-        eapply Ole_trans, denot_clock_le, Le.
-        eapply Forall2_Forall3, Forall3_forall3 in Wcs as (_ & Hl & Hf); auto.
-        rewrite list_of_nprod_length in Hl.
-        eapply Hf; rewrite ?list_of_nprod_nth; eauto; try congruence.
-        eapply HasClock_det; try apply Forall2_nth; eauto.
-        Unshelve. all: eauto; exact 0.
-      * apply forall_nprod_k'; auto; congruence.
-    + (* erreur *)
-      exfalso.
-      destruct Hperm; eauto using mem_ident_false, mem_nth_nIn.
+    try tauto; auto using safe_env_admissible, oc_exps_admissible_rev.
+  clear Hop.
+  intros env (Le & Safe) Hop.
+  split; eauto using fmon_le_compat; auto.
+  inv Hwt. inv Hwc. { inversion Hr as [|?? HH]; inv HH. }
+  assert (length xs = list_sum (List.map numstreams es))
+    by (rewrite <- annots_numstreams, <- length_typesof_annots;
+        eauto using Forall2_length).
+  eapply safe_exps in Safe as Ss; eauto.
+  destruct Ss as (Wts & Wcs & Sfs).
+  intros x ty ck Hty Hck.
+  edestruct Safe as (Wc & Wt & Ef); eauto.
+  eapply Permutation_in, in_app_or in Hperm; eauto using IsVar_In, HasClock_IsVar.
+  unfold denot_var in *.
+  setoid_rewrite denot_equation_eq.
+  cases_eqn HH; simpl; try congruence.
+  - (* entrée *)
+    unfold cl_DS in *.
+    repeat split; eauto 3 using denot_clock_le.
+  - eapply mem_nth_Some with (d := xH) in HH1 as [? Hn]; rewrite <- Hn in *.
+    repeat split.
+    + (* ty_DS *)
+      eapply Forall2_Forall3, Forall3_forall3 in Wts as (?&?& Hf); eauto.
+      eapply Hf; rewrite ?list_of_nprod_nth; auto; try congruence.
+      eapply HasType_det; try apply Forall2_nth; eauto.
+      Unshelve. all: auto; exact 0.
+    + (* cl_DS *)
+      unfold cl_DS in *.
+      eapply Ole_trans, denot_clock_le, Le.
+      eapply Forall2_Forall3, Forall3_forall3 in Wcs as (_ & Hl & Hf); auto.
+      rewrite list_of_nprod_length in Hl.
+      eapply Hf; rewrite ?list_of_nprod_nth; eauto; try congruence.
+      eapply HasClock_det; try apply Forall2_nth; eauto.
+      Unshelve. all: eauto; exact 0.
+    + apply forall_nprod_k'; auto; congruence.
+  - (* erreur *)
+    exfalso.
+    destruct Hperm; eauto using mem_ident_false, mem_nth_nin.
 Qed.
 
 End LDENOTSAFE.
